文憑試推行已有六年，每年有幾百個學生攞通識科5**

眼見通識科考覈模式屢受抨擊，有無可能召集過百甚至過千個呢班獲得頂級成績嘅學生，一齊聯署廢除通識科，或至少不列爲必修？

利申：2015年通識科5**

論通識科：一種後現代精神毒藥

－

前言

自新高中課程實行以來，遺害至深者，莫過於通識科。通識的害處，在於它以自由學習之名，行思想箝制之實，意圖把莘莘學子的理性肢解掉，填充一套符合官僚主義的思想模式。本文旨在批判通識科的教學實踐，檢視其評核模式的本質，從而抽絲剝繭，討論其學理上的悖論。本文以個人觀點先行，絕不客觀標準普世多元，藉以營造一種反規範的書寫風格，以主觀評論對抗通識八股，以常理劃破詭論，成爲一種抗衡荒謬的寫作實驗。期望在後極權主義時代的躁動裏，以文字呼應哈維爾——「活在真理之中」；試圖在無情的集體考試進逼之際，用筆墨迸發出無權者的無聲吶喊。

定義

本文所謂的「通識」，除非註明，即是香港中學教育課程裏的「通識教育科」，並非一般認知的「通識」（Liberal arts／General studies）。前者之所以設立成科，乃係參照後者概念，然而在實踐上兩者沒有關連，學理上亦互不從屬。

通識的功利主義

就如一切普及的義務教育，通識科的考核模式旨在塑造庸才，將人倒模壓縮成符合社會要求的標準樣本。更甚者，通識引入政務官考試的方式，要學生以吏爲師。只要翻閱應考政務官的試卷，當發現與通識出題模式何其相似；資料分析、整合論點、梳理論據的綜合能力考核，與篩選公務員的方法如出一轍。這些試題要求考生運用資料數據，陳述各方意見，衡量利弊得失，徹頭徹尾是訓練行政人材的做法。

高中本應是鞏固基礎知識的階段，可是通識卻教導學生投機取巧。基於時間所限，考生要獲取佳績，只能睇餸食飯，按功利判斷立場、論據和篇幅。否則不要說博取考評局歡心，寫出「論證嚴密飽滿」的連篇冗論，連能否完成題目亦難說。人們對考試一知半解，會說：「通識是各打五十大板。」事實上，在試場裏根本不可能各打五十大板。按考評局的要求，考生須選取立場，再正反論證觀點。更準確一點，通識的遊戲規則是一邊打三十大板，另一邊打七十大板。爲了輔助學生作答，通識進了許多行政量度，還冠冕堂皇地稱之為「高階思維」。可行性、全面性、徹底性、有效性、持續性，通篇一堆不知所云兼語意含糊的萬能術語，偏偏漏掉關乎道德和價值考量的合理性（rationality）。請看，這不就是屬下文吏向長官呈上的政策文案樣本嗎？通識最令人厭惡之處，就是它暗中規範學生作爲一個執行者而非思考者的角色，壓抑學生的整全理性，逼迫學生從一個抽離而空洞的角色評論時政。它把學習綱領裏所有最值得辯論的價值元素都抹去了，留下一堆所謂因素給學生整理，這是工具理性的氾濫。於一個十多歳的學生而言，價值判斷和邏輯重要，還是行政能力重要？絕對是前者。可惜，在今日的教育催化之下，由於通識一類的應試操練，年輕人變得世故（sophisticated），卻未見得成熟（mature）。學生很早就學懂了如何投考官之所好，從中卻泯滅了本心。

邁入文憑試的第六個年頭，通識科應試技巧愈趨成熟，按各種題型，坊間大有對應之策，在此不述。通識之需要操練，正因爲内容漫無止境，必須依賴幾種答題模式，處理不著邊際的題目。課程設計的規限，無可避免把一切觸及的知識內容平面化，約化為概述、觀點和，避免探討價值和道德的洞見，消除導致批改困難的因素。亦因如此，通識鼓勵一種質素平庸、空洞乏味但覆蓋多範疇的樣板文章，意圖飽覽全局但無法反映真知卓見，它視任何特殊性和例外爲異端，排除理想和洞見，掃蕩絲毫的創造力。它模糊地劃下答題範圍，卻嚴厲拒絕考生思考問題的本質，甚至將母題的討論判別爲離題；又把主題的脈絡掏空，要學生以顯微鏡透視一頭牛，或從望遠鏡描繪一片星空，實屬無稽。學生由原始的自發書寫，至到後來自我修正，以符合考核要求，爲的都是保險、安全和分數。在文憑試中，考評局會先隨機抽選一定數量的答卷批改，把最常見的論點和例子，與原先擬定的標準答案整合，再以之爲參考，批改該年度的試卷。故此，考試猶如賭博—— 盡力構想一些最多考生會書寫的答案，在最尋常、淺白、直接、「大路」的論點下注，以求莊家給分。

「有機事者必有機心。」通識正是一套考試機器，勒令學生把它的思考公式照單全收。當學生服膺在這種求分至上，唯利是圖的模式，潛移默化養成的習性，可想而知。何況通識教育忽視價值判斷，蔑視理論的精神價值，甚至缺乏基本的邏輯入門。在高度集中的操練模式裏，學生須學習應對各種題型的回答技巧，比較題、程度題、衡量題、建議題諸如此類，花費精力迎合題目花式。學生對各種題目瞭如指掌，一字一句盡是背誦公式，然而在整個教育之中，卻忽缺乏最根本的思考能力。甚至在緊張的考試時間裏，根本容不下仔細思考，只可機械式堆砌答案出來。所以思考越慎密周詳的人，通識考試越爲吃虧，皆因考試只眷顧功利主義者，庇蔭那些願意篩選地書寫、願意以字數犠牲思想質素的人。思想越豐富、越理性的人，往往是通識考試的輸家。

通識的通屬性

通識科名義上推崇客觀分析，宣示着一套理性思維，即是凡言之成理皆可，並不規限答案的立論基於甚麼價值判斷。然而，撇去理論層面，當我們觀察它的考核、評改模式是何其機械化和反理性，其教學本質上的平等主義價值取態，頓時顯得耐人尋味。為何一個自詡「幫助學生成為有識見、理性和負責任的公民」、宗旨宏大堪比現代博雅教育的學科，竟實踐效率主義，禁錮理想？

繼承香港一貫的官僚理性，通識教育極力迴避任何的價值討論，結果剩下政策有效與否、趨勢利弊衡量的低級論證。在此，容我引述劉細良對香港建築和公共規劃落伍的評論，來間接印證了效率主義如何糟蹋香港的教育制度：

「（規劃失當、康文署式反智公共空間管理）這是百年來官僚管治社會去政治化的結果。去政治化就是迴避關於價值討論，因為任何美學風格的討論必然涉及價值、信念及理想社會藍圖，在英治時代任何這樣的討論都是危險的，容易引發被殖民者對宗主國的質疑，所以在這種去政治化的考慮下，只有還原到最基本的共識，就是以功能、效率、物有所值，作為一切決策的邏輯。」（紐倫港之夢 p. 45）

按劉氏說法，香港政府對城市規劃、公共建築乃至空間管理都是從功能主義出發的官僚理性。故此，當我們質疑為什麼公園那麼多「不准xx」告示時，官僚會引導我們討論在公園踏單車、踢足球會有什麼利處和弊處，而非思考市民在公共空間嬉戲的正當性！套用通識的持份者公式和「概念化」來討論，這對公眾而言會造成滋擾，令生活質素下降；對政府而言出了意外需要問責，阻礙行政效率；對外判管理商而言增添管理成本，令公共財政緊張...... 最後不忘寫駁論：當然踏單車和踢球是有益身心的康樂活動，促進市民精神和體魄健康，不過市民可以在指定單車徑和租用球場乖乖運動，故此公園裏「不准踢球」利大於弊。這種思考模式有甚麼問題？就是利用程序和效率轉移討論重心，完全迴避價值和應然性的討論！

通識是通屬型文化（Generic culture）所彰顯的形態。它講求程序理性，效率至上，反對任何特殊性；它不求高深，但求傳真，以常識爲根本，不追求知識的深度。在崇尚空談的通識卷，侃侃而談甚麼可行性，恰好是向設科宗旨的嘲諷。任何人文學科，必須觸及理論，否則談不下辯論的基礎。通識的通屬意圖，就好像要評論政治但不讀任何的政治哲學經典一樣無稽。故此，通識科的吊詭，就是它只談管治，不談政治，只看現象，不讀意義。

更令人哭笑不得的是，參與教學的雙方，對考核的內容都只是一知半解。老師和學生都不是實務的執行者，既沒有相關專業訓練，更遑論具備任何知識和經驗，來模仿現實中的解決力。通識的議論，與其說是書生論政，說是文盲論政更為貼切！觀乎通識試卷，那些論證看起來振振有詞，其實考生和試官兩者根本心知肚明，自己不過是考試和評改遊戲中的演員，盡力滿足制度要求而已。考生清楚知道那些將會評改試卷的教師，不過是接受舊制文科訓練出身、學成後執起教鞭的文人，是對自己筆下描繪的事務無緣沾手的門外漢，只會檢視自己的文字是否符合書寫規範；評改員亦理解學生奮筆疾書可會筋疲力盡，也許會體諒舞文弄墨的言不由衷，可是電腦螢幕無時無刻提示着邪惡的分數，而鐘聲快要響起歸家的訊號。

當學生長期操練試卷，潛移默化墮入這種思考範式，日後無可避免套用同一套邏輯思考現實問題，以致智力上的無能。高中是年輕人價值觀形成的階段，在基礎學識尚未整全時，便處理實務執行和可行性的討論，根本是拔苗助長，本末倒置。在試卷規限下，學生所設想的論點亦不會顯得有何見地，於社會事務毫無建樹之餘，個人見識亦只係寸進尺退。

就如近年中學學界辯論賽，政策辯題居多。前香港大學學生會長梁麗幗嘗言「大學辯論中學化」，大學辯論賽越來越多以歌詞、潮語為題，相較之下，反而中學生處理的辯題更為艱澀繁複。我從來不明白要求中學生討論全民退保對社會帶來利多於弊，或「『長者醫療券香港大學深圳醫院試點計畫』利大於弊」有何意義，一些關乎價值衡量的題目，更能助長精神解放，啟迪人心。也許今人認為道德義理過於空泛抽象，難以衡量，但刻意迴避何異於犬儒？過份着重工具價值，理性價值隨之消退，不追求生命價值的教育，無異於工廠生產。

通識作為一種敘述形式

通識為了充撐理論根底的空洞，移植了一種科學知識的方法論（不是嚴謹、狹義的科學方法），來敘述社會、人文結構。從此，通識以其與時並進的演化過程－每年的文憑試和評改會議－創造了一些書寫規則，說服參與者服膺它的論述範式，從而形成了一種自足和孤立的語言遊戲。在考試的情形之下，考官預期考生作為系統裏的受話者，能同意或否定他所接受的陳述，換言之，受話者亦能以表述來成為發話者。而當考生表達意見時，亦須證立自己的陳述，以及駁斥矛盾於同一指涉的其他陳述。鑑於課程沒有固定、實質的內容，只有六個學習單元作教學指引，當考評局擬定試卷時，必須假設沒有相關背景知識的考生作答，亦能運用通識方法學來完成題目，故此理論上任何人熟習考試模式，也能成為通識專家。當我們視通識為一門專業敘述、教師為一門專業，這種教學（或考核）模式使它能夠自行複製－－即是學生透過學習，亦能成為和教師有同樣能力的通識專家；而有些毋庸辯論、由課本承載的基本知識和道理，經已獲預設為真確，能通過教學和操練傳遞至學生身上。從此，學生就成為敘述和辯證的一員，參與了通識的建構程式。

從科目範式而言，通識答卷作為一種敘述，發展出一套與其他知識敘述分離的語言形式。一旦這種形式進入孤立的考試系統，便脫離了社會關係，成為一種專業和機制，由權力機關（考評局、教育局）和專業教師所主持。在此，當一個陳述或一組敘述獲得價值，證實為通識語言機制的意義下為之真確，它必須從實例中證明己身（出現在某一份通識答卷之中並獲得分數）。而這種機制牽涉歷時性和辯證，它可能推翻前設，將來亦可能被推翻。然而，由於書寫自由，以及缺乏理論根底的指示，這形式的論證包含一種任意性。在敘述論證過程裏，考生可能會從同一前設，推論出截然不同的結論。

結構與解構的雙重姿態

通識的方法學有結構主義特徵，它意欲探討各社會範疇之間的互動與關連，築起一種通用的、富啟發性的社會認識學。它並不意圖深入暸解每一個細節的前世今生，只是藉着陳述和概化，來築構一幅浮世繪。藉此來調查個人在社會上的位置，了解社會作爲一個整體的動態，作爲一種結構的互相依存。通識作為一個廣義上的人文學科，結構主義在此的確是分析文本和社會的有效工具，譬如事件、行為的影響和功能。可是，它只觸及很膚淺的層面，即是一種社會事務的具體現象，而非人類心靈上、價值上的普遍性。嚴格而言，這是殘缺不全的結構主義取態。

另一方面，通識具有更強烈的解構主義動機，以縫補發育不全的學理結構。通識期望突破傳統觀念，意圖把隸屬各社會和學術層面的知識從既有結構中提取，使涇渭分明的學科得以融會貫通，從而發現多種理解知識的可能，即發掘文本自身的解構性。基於資訊來源大不同，各知識領域的訊息難以統整，再者每個考生的敘述版本迥異，從系統以外的指涉帶來不確定性，在科目範式裏欠缺穩定的意義，甚至在書寫敘述時，語言的意符和意指亦無法統一。故此，通識無法建造一個完全封閉的結構，導致結構主義意圖的先天缺陷。亦因如此，它更需求解構文本，藉以建立語言的意義。每一個敘述過程，都是一個拆解知識，轉移場域，再豎立意義的過程，如此才能證立和形式化一段訊息。

通識的後現代性

通識所以為之後現代，係因為它旨在質疑傳統學科的「後設陳述」（metanarrative）。後設敘述於史學的脈絡又稱為「大論述」（grand narrative），通識期望在傳統科目之間另闢蹊徑，從科目和社會新知裏抽取元素，形成斷斷續續的知識領域來分析，可是缺乏任何認識論支撐本體，只是一項粗劣的嘗試。它沒能力鍛造一個跨學科科目，反而將知識化為碎片，更在認識論的建立上顯得無能為力。正如李歐塔所言：「跨學科性的的觀念，本質上屬於去合法化時代和它那種急躁的經驗主義。」（《後現代狀態：關於知識的報告》第十二章，李歐塔）通識的跨學科嘗試，令它與知識建立了一種畸形關係，它把知識當作一種概念工具，而非啟蒙的方式；它肯定知識建構的功用，卻質疑知識對實現精神生命的崇高價值。它既沒有後設語言，也沒有後設敘事，而這工具的目的亦是含糊不清、難以言喻的。

通識有一種反價值的傾向。它不止主張世上沒有唯一不變的真理，甚至質疑真理的存在，皆因世上所有的事實都是某一說法、某一持份者的片面之詞。「沒有真相，只有解讀」，通識質疑任何關乎事實的絕對定義，鼓勵一種模稜兩可的態度，凡事依違兩可，只在乎觀點與角度。基於平等和普世的理想，這門學科瀰漫着一種價值和文化的相對論，是價值多元論的具體形態。考評局在新高中課程指引裏招認了這一點：

「高中通識教育科的性質，有別於大學的通才教育或通識教育。本科的課程組織切合本港課程的實況，以求達到高中教育的學習宗旨。本科不需與「人文精神」或「古典主義」等意識形態互相聯繫。本科採納一個大眾普遍接受的觀點：認同所有高中學生均能透過適合年齡組別各種學與教的活動，建構和增長知識。 」（通識教育科 課程及評估指引（中四至中六），2015：3）

通識所採納的「一個大眾普遍接受的觀點」，即是逢迎群眾口味的，與普世想法一致的。觀乎整篇指引，它所描繪的願景根本是通屬型價值的絕佳示現，反人文、反正統性的主張亦是一種後現代性的自我指涉。這篇引文展現的意向，如同《向拉斯維加斯學習》（1972）一般，是顛覆現代主義的一宗訴狀。所謂大眾所接納的觀點，根本虛無縹緲，沒有客觀定義。既然無法客觀衡量，只好由考評局定奪了。所謂通屬，說穿了，就是虛無的代名詞。

正如後現代史學家質疑歷史的真實性和正統性，而把史學論述化約為純粹語言的表象，通識亦助長此種懷疑論，把事實陳述歸類為一種意見的表現形態，即修辭。而通過徵引這些意見，運用通識結構主義方法學的寫作手法，便能完成敘事。羅蘭巴特說：「事實無他，只是語言的存在。」任何費力操練通識考卷的人，必定經歷過完畢之際與釋重負，卻對剛產出的篇章感到一片茫然，毫無頭緒，好像寫了一大篇看似言之鑿鑿，卻言之無物的冗贅廢話。考試規則所要求的「概念化」，除了鼓勵拋弄名詞之外，就是一種德希達所謂的言語差異（différance），把意義不斷的引伸指涉，從實在到抽象，從抽象到虛無，最終滑失在循環指涉之中。玩弄概念和濫用名詞，變相磨蝕意義和詞語的關連，令通識答卷淪為一種維根斯坦式的「語言遊戲」。考試的威權把考生推向瀕臨失語的窘境，這恰恰證明了通識考試作為一種解除思考和論述能力的工具，要把受者的理性肢解得體無完膚，拆毀固有的常識，令他們墮入對社會的漠然和自身價值的虛無。

這種虛無主義足以瓦解思想，令社會蔑視知識，否定一切具深度的討論，更令人以爲專業論述是可以隨便挪用，來達致一己目的。通識科的思維令社會愈趨反智，可惜除了身受其害的老師和學生，一般人無從察覺。通常爲通識辯解的人，宣稱「這科目立意好，鼓勵學生多角度、批判地思考」。我不敢胡亂揣摩這科目的初衷，但從現實情況來看，後面兩句說話沒有一個字是真確的。「通往地獄之路，由善意鋪墊而成。」在反覆操練、技巧爲本（skill-based）的考試作法之下，角度、論點、結構成爲考生背誦的對象，通識科正是拒絕創意、限制角度、毫無批判力的思想墳墓。

知識、生產力和權力

眾所周知，通識考生的任務不是表現自我，而是展現對考試模式的熟練度。深諳考試要求的學生，只會按論證難易度選取立場，無需按自身想法書寫，因爲課程毫不重視個人的獨特性，只講求包裝與組織。儘管教育者和當局竭力否認，通識事實上就是誘導學生拋棄個人見解，挖空他們的真實思考。

在當今的新自由主義社會，知識已經置身在生產和消費的輸送帶上，成為可以量化的價值形式。以往的教育初衷已經過時，尤其在香港這個輕視人文素養的通屬商業城市，品德培育和提升教養並非今日社會的著眼點。香港的教育威權所期望的－應該說資本家所需要的，畢竟兩者共謀共存－是學生們具備一種效率主義的行政能力，方便日後服務於商業和第三產業的工作。他們所渴求的人才，具有穩妥的分析和讀寫綜合能力，同時個人見解應微乎其微，不要容許個體的觀點影響上級命令。通識正為這套崇尚工具理性的劇本而設。它通過玩弄語言，把知識壓縮，將一切價值歸納為分數，結果是人才的平庸化，方便社會來收編。

通識聰明之處，就是它以「批判思考」、「探究式學習」作為招徠，哄騙遠離校園的社會大眾，安撫深受其害的師生。當我們肯定教育是一種集體施加於個體的權力，這種包裝便體現了傅柯所言的後現代權力觀。不同於以往的學校教育，在通識教育的場域內，權力並非壓倒性的，反而，它展示一種分散、多變和不確定性。它沒有規定絕對的對與錯，強調學生的自發和獨立思考，課綱也很零散和彈性，一反舊日充滿禁制、講究服從和紀律的「填鴨式教育」。可是，這並不代表權力撤退了其掌控。反而，通識科的權力鼓勵生產，期待受者主動創造敘述，然後規範他，使他的產品更趨條理，符合考核的制約。最終達至常態化，消除例外，從根本改造受者的論述能力。

有論者認為通識取消了傳統教學的規範和死板。事實上，規範依然存在，甚至變本加厲，只不過以另一種形式表現出來。正因為規範的具體形式消失了，規範變得不着邊際，更加精緻、活躍和殘酷。通識激發起受者的自我意識，賦予他們反省、思考的能力，然後馬上用嚴苛的考核來擊沉他們的自主性，告誡他們考試遊戲裏的禁區，促使他們演變成懂得自我修正的學習機器。受到通識考試範典所支配的學生，思維上內化了來自制度的操縱，依照着「不是規則的規則」來作答，呈現一種概念上的常規。

結語

以上，是我就當今教育制度的指控。通識是一顆糖衣毒藥，披着紅斗篷的灰狼，令我們活在虛無縹緲的辭令之中。這是號稱理性，實際上抑制理性全面發育的訓練。通識的宏願好像很堂皇，執行出來不過是豢養順民，威脅求知欲，整頓人心的統治工具。

「愚民政策暗黑藝術的要素並不是模糊人們的個體理解，而是想要詆毀我們所看到的世界，使我們對於存在的理解變得模糊。」——尼采

在認識世界前，必先認識自己。於我而言，書寫是一個自我實現的過程，在日常的虛無之中編織出意義。其他類型的表現方式，例如運動、音樂、舞蹈、繪畫，甚至簡單的生活和工作，都足以建立主體，否定他者給自己安插下來的定義，從行動中充權。要成為一個獨立個體，不受威權所擺佈，必須理解自己，然後重新定義自己。「真理使你自由。」（德諺：“Die Wahrheit wird euch frei machen.”）來吧，活在二零一七年的年輕人們，拒絕沉淪，挺起胸膛以自我為中心；要活得真實，實現前所未有的自由。

2017／12／23

－

參考資料

舍堂令大學生離地？ Hall Life as if Living in An Ivory Tower?

通識教育科 課程及評估指引 (中四至中六)

－

延伸閱讀

《詞與物－人文科學考古學》 - 傅柯
《規範與懲戒》 - 傅柯
《書寫與差異》 - 德希達
《敘事作品結構分析導論》- 羅蘭巴特
《後現代狀態：關於知識的報告》 - 李歐塔
《新教倫理與資本主義精神》 - 韋伯
《紐倫港之夢》 - 劉細良

吾有此議，乃因見此留言：

[quote]下其實我覺得通識好簡單
要批評一個制度 首先要克服佢 玩贏佢個遊戲規則 先有資格證明比人睇呢個制度係唔可行的 而唔係考得唔好就係度賴地硬[quote]

吾有此議，乃因見此留言：

Re: Cliff Yeung：為了社會褔祉，全面取消通識科的公開考試是最佳方法。

by Joanna Ko

近日，某個知名通識教師讓我見識到2018年原來仍存在玩低級詭辯的人。

我先來一個低級詭辯例子：有一個人很髒，很久沒有洗澡。你覺得他明天會否洗澡？會！因為他已經很髒，非常需要洗澡。／不會！因為他已經養成不洗澡的習慣，不會想去洗澡。

某位通識老師亦如是，他說讀文科沒有讀理科容易自殺，因為理科較少處理情感，所以文科人較懂得處理情緒，不容易自殺（下圖）。呀！我也可以這樣說：「文科較多涉及情感，所以文科人較感性、容易情緒波動，更容易自殺」。所以到底是不容易自殺還是容易自殺呢？

他假設「理科較少情感，文科較多情感」，就先當這個假設是對的，也不可能推理出誰更容易自殺，何況他的假設更無從根據？

他早前亦說皇仁鼓勵叩門生多讀科學課外書，顯示出學校只想要理科強的學生，可見社會風氣重理輕文。呀！我也可以這樣說：「學校鼓勵叩門生多讀科學課外書，顯示出學生科學根底實在過弱，可見社會風氣重文輕理」。所以一家中學鼓勵學生讀科學課外書，到底代表社會重文輕理還是重理輕文呢？

我向朋友表示自己的憂慮…這種說話無稽的人竟然是自稱精於邏輯的知名通識老師！豈料朋友回答：「通識不正正就是如此嗎？」

頓時想起清泉 Cliff Yeung 所批評的考評局通識試題：「偏見是否給香港少數族裔的個人成長帶來困難？」，而考評局的建議評改準則竟然回答：「 少數族裔在個人成長中遇到困難亦可能是偏見以外的因素導致，如跨代貧窮。」

世界末日不遠矣！

吳識先生聞說地球上香港這地方有個通識科的文憑試，是鍛鍊高階思維的好工具，決定從火星趕到地球來應考。備試之際，感到腦袋閉塞，頭痛欲裂，遂到畢通醫生的診所求醫。全面檢查後，畢通醫生對他說：「我們發現你患了腦癌。」吳識剛從火星過來，不知癌症何物，問道：「腦癌會否危害我的健康？」畢通醫生淡然道：「不會的。第一，你本來已經有糖尿病和高血壓；第二，你已經看了醫生；第三，腦癌病人之中也有一些戰勝癌魔的成功例子。基於上述三個原因，你的健康不會受損。」吳識聽後，放下心頭大石，繼續埋頭苦讀。在應考之日，帶病上陣，終死於試場之內。

垃圾通識科，寫撚到手抽筋都答唔哂
大佬，睇資料唔洗時間咩，你當我地個個都速讀冠軍？

等我今年攞個5**再加入

利申：小五

支持